\chapter{Implementacja i testowanie aplikacji}

Zgodnie z teorią inżynierii oprogramowania, następnym etapem po etapie projektowania jest część implementacyjna. Głównym zadaniem w tej części jest przeniesienie specyfikacji zawartej w projekcie na kod źródłowy aplikacji. Przebieg procesu implementacji jest ściśle uzależniona od jakości opracowanego projektu. Przykładowo wykrycie błędu, nieścisłości w projekcie skutkuje przerwaniem prac implemetacyjnych i powrotem do fazy projektowania. W skrajnym przypadkach, takich jak wykrycie błędu, nieścisłości w wymaganiach dotyczących aplikacji, może być wymagane zastosowanie całkiem nowego podejścia. \\

Implementacja projektu jest pierwszą konfrontacją wizji projektanta systemu z rzeczywistością, dlatego nawet w przypadku dobrze przygotowanych projektów często pojawiają się nieprzewidziane trudności. Zjawisko to jest właściwie nieuniknione,. Jednak z perspektywy całego projektu nawet pozytywne. Wynika to z faktu, że w przypadku gdyby błąd został spropagowany do etapu weryfikacji działania systemu, szkody byłby znacznie większe.\\

Niniejszy rozdział przedstawia wybrane etapy z procesu implementacji aplikacji Hide Driver. Główne tematy poruszone w tym rozdziale to:
\begin{itemize}
	\item najważniejsze miejsca w kodzie implementujące kluczowe funkcjonalności,
	\item przeszkody napotkane podczas tworzenia kodu wraz ze sposobem ich rozwiązania,
	\item opis sposobu przeprowadzenia testów funkcjonalnych aplikacji wraz z raportem wynikowym.
\end{itemize}

\section{Krytyczne miejsca w kodzie}

W tej części podrozdziału przyjrzymy się najciekawszym funkcjonalnością zawartym w kodzie źródłowym aplikacji. Z pewnością miejscami wartymi przyjrzenia się są algorytmy ukrywania kolejno procesów i plików.

W rozdziale 2.2.1 operację ukrywania procesów rozpoczynamy od wycięcia informacje o nich z listy zwróconej przez funkcję NtQuerySystemInformation(). Do tego celu wykorzystujemy zawartość pliku IProcessChecker.h z pakietu  UtilsPortable:

\begin{lstlisting}
struct NtQuerySysInfoParams
{
	SYSTEM_INFORMATION_CLASS SystemInformationClass;
	PVOID SystemInformation;
	ULONG SystemInformationLength;
	PULONG ReturnLength;
};

struct IProcessChecker
{
    virtual bool 
    CheckProcess( wchar_t* imageName
                , size_t nameSize )=0;
};
\end{lstlisting}

Jak możemy zauważyć plik IProcessChecker.h składa się z dwóch struktur. Pierwsza NtQuerySysInfoParams odpowiada za pozyskiwanie informacji jakie należy wyciąć z oryginalnej funkcji NtQuerySystemInformation(). Natomiast struktura IProcessChecker odpowiada za komunikację pomiędzy użytkownikiem wywołującym funkcje, a algorytmem ukrywania procesów.

Poniżej przedstawiono kod źródłowy algorytmu ukrywania procesów znajdujący się w pliku ProcessHideAlgorithm.h:

\begin{lstlisting}
inline bool 
CheckProcEntry( utils::NtList* list, 
                const NtQuerySysInfoParams& params, 
                IProcessChecker* checker )
{
    SYSTEM_PROCESSES_INFORMATION* info = 
        (SYSTEM_PROCESSES_INFORMATION*)list;

    return checker->CheckProcess(info->ProcessName.Buffer,
                                 info->ProcessName.Length/2);
}

inline NTSTATUS 
HideProcessImpl( const NtQuerySysInfoParams& params, 
                 IProcessChecker* checker )
{
    utils::NtList* pList = 
        (utils::NtList*)params.SystemInformation;

    // First entry always exist 
    // because first entry is idle process
    utils::CutFromListByFakeOffset_If(pList,    
        boost::bind(&CheckProcEntry,_1,params,checker));    

    return STATUS_SUCCESS;
}
\end{lstlisting}

\section{Trudności implementacje}

Pierwsze problemy związane z pracami implmentacyjnymi pojawiły się już podczas prób uruchomienia bazowego projektu na pierwotnie wybranym zestawie narzędzi:
\begin{itemize}
\item Microsoft Visual Studio 2010,
\item Windows Driver Kit 7.1,
\item Biblioteka Boost 1.55.
\end{itemize}

Rozwiązaniem problemu okazała się być zmiana Microsoft Visual Studio 2010 na wersję 2008 oraz zmiana Windows Driver Kit 7.1 na Windows Driver Developer Kit 2003. Efekt był jednak niepełny, gdyż wystąpiły dwa niespodziewane problemy z kompilacją projektu bazowego.\\ 

Pierwszy z nich wskazywał na błąd w pliku nagłówkowym \textbf{ntifs.h} będącego częścią pakietu \textbf{dvrUtils}. Problemem okazała się być jedno z przedefiniowanych makr odpowiedzialnych za sprawdzanie wersji SDK Windows Driver Developer Kit. Poszukując rozwiązania najczęściej polecaną metodą, było wyłączenie wadliwego makra. Okazało się to w pełni skuteczne co pozwoliło zająć się kolejnym problemem. \\

Drugi ze wspomnianych wcześniej problemów związany był z brakiem biblioteki Single Threaded C++ Run-Time w kompilatorach nowszych niż Microsoft Visual Studio .NET 2003\footnote{\url{https://groups.google.com/forum/!topic/comp.os.ms-windows.programmer.nt.kernel-mode/c_ZWegrypko}}. W celu rozwiązania tego problemu wymagane było pozyskanie tych bibliotek. Stanowiło to wyzwanie, ponieważ Microsoft przeniósł dostęp do plików związanych z Microsoft Visual Studio .NET 2003 do archiwum. Dostęp do archiwalnych repozytoriów jest dostępny jedynie dla stałych subskrybentów usługi MSDN. Ostatecznie udało się pozyskać wspomniane wcześniej biblioteki. Folder z bibliotekami(st\_lib) należało wstawić do projektu bazowego drvCppLib\textbackslash lib\_copy\textbackslash oraz w miejsce gdzie zainstalowane jest Visual Studio 2008, w tym przypadku D:\textbackslash Program Files (x86)\textbackslash Microsoft Visual Studio 9.0\textbackslash VC\textbackslash crt\textbackslash src\textbackslash intel.

Rozwiązanie tych problemów pozwoliło na poprawne skompilowanie projektu bazowego, oraz możliwość wprowadzania modyfikacji oraz nowych funkcjonalności.

Podczas modyfikacji istniejących rozwiązań oraz implementacji nowych funkcjonalności pojawiły się kolejne problemy. 

Pierwszy z nich związany był z dodaniem funkcjonalności związanej z tworzeniem historii ukrytych procesów i plików. Poniżej pierwotnie zaproponowana wersję implementacji znajdująca się w pakiecie HideDriverGUI w plikach AddDlg.cpp oraz AddDlg.h:

\begin{lstlisting}
std:fstream historyFile;
historyFile.open("history_file.txt",std::ios::app);

historyFile << mReturnData.Name << "," << mReturnData.Process 
<< "," << mReturnData.User<<std::endl;

historyFile.colse();
\end{lstlisting}

Rozwiązanie pierwotnie wydawało się prawidłowe, jednak podczas działania aplikacji we wskazanym pliku tekstowym zapisywały się adresy kolejno wskazanych dany nie zaś ich prawidłowe nazwy. W procesie rozwiązywania błędu należało się dokładniej przyjrzeć danych zwracanych przez strukturę \_ReturnData. Poniżej reprezentacja struktury w kodzie źródłowym:

\begin{lstlisting}
struct _ReturnData
{
	CString Name;
	CString User;
	CString Process;
}mReturnData;
\end{lstlisting}

Przyczyną zapisywania się adresów w pamięci, a nie pełnych nazw była nieprawidłowa współpraca pomiędzy typem CString\footnote{\url{http://msdn.microsoft.com/en-us/library/aa300688}}, a std::fstream\footnote{\url{http://www.cplusplus.com/reference/fstream/fstream/}}. Skutecznym rozwiązaniem okazała się zamiana std::fstream na std::wostreamCString\footnote{\url{http://www.cplusplus.com/reference/fstream/wofstream/}} oraz rzutowaniem zwracanych danych poprzez operator LPCTSTR\footnote{\url{http://msdn.microsoft.com/en-us/library/aa300569}}. Poniżej przedstawiono w pełni poprawny kod źródłowy rozwiązania:

\begin{lstlisting}
std:wofstream historyFile;
historyFile.open("history_file.txt",std::ios::app);

historyFile << (LPCTSTR)mReturnData.Name << "," << (LPCTSTR)mReturnData.Process 
<< "," << (LPCTSTR)mReturnData.User<<std::endl;

historyFile.colse();
\end{lstlisting}

\section{Testowanie aplikacji}

W tej części pracy opisane zostały testy przeprowadzane podczas tworzenia aplikacji. W procesie wytwarzania prowadzone zostały testy:
\begin{itemize}
	\item funkcjonalne,
	\item niefunkcjonalne.
\end{itemize} 

\subsection{Testy funkcjonalne}

Po dostarczeniu każdej kolejnej funkcjonalności ,następowała weryfikacja działania aplikacji. Było to nieodłącznym procesem towarzyszącym implementacji. Poniżej przedstawiono przypadki testowe wraz z ich wynikami.
\begin{table}[h]
\renewcommand*{\tablename}{Tabela}
\begin{tabular}{|c|p{12cm}|c|}
\hline 
L.p & Testowana funkcjonalność & Wynik testu \\ 
\hline 
1. & Uruchomienie aplikacji z uprawnieniami administratora systemu. & Pozytywny \\ 
\hline 
2. & Wybranie dowolnej ścieżki ze sterownikiem systemowym. & Pozytywny \\ 
\hline 
3. & Instalacja stworzonego sterownika systemowego. & Pozytywny \\ 
\hline 
4. & Deinstalacja stworzonego sterownika systemowego. & Negatywny \\ 
\hline 
5. & Uruchomienie działania sterownika na żądanie administratora. & Pozytywny \\ 
\hline 
6. & Uruchomienie wcześniej zainstalowanego sterownika podczas kolejnego startu systemu. & Pozytywny \\ 
\hline 
7. & Wyłączenie działania sterownika. & Pozytywny \\ 
\hline 
8. & Ukrycie procesu z opcją niewidoczności dla wszystkich użytkowników. & Pozytywny \\ 
\hline 
9. & Ukrycie procesu z opcją niewidoczności dla wybranych użytkowników. & Pozytywny \\ 
\hline 
10. & Usunięcie pojedynczego wpisu z listy ukrytych procesów. & Pozytywny \\ 
\hline 
11. & Usunięcie wszystkich wpisów z listy ukrytych procesów. & Pozytywny \\ 
\hline 
12. & Ukrycie pliku z opcją niewidoczności dla wszystkich użytkowników. & Pozytywny \\ 
\hline 
13. & Ukrycie pliku z opcją niewidoczności dla wybranych użytkowników. & Pozytywny \\ 
\hline 
14. & Usunięcie pojedynczego wpisu z listy ukrytych plików. & Pozytywny \\ 
\hline 
15. & Usunięcie wszystkich wpisów z listy ukrytych plików. & Pozytywny \\ 
\hline 
16. & Tworzenie pliku z historią ukrytych procesów i plików. & Pozytywny \\ 
\hline
17. & Minimalizowanie aplikacji do zasobnika systemowego. & Negatywny \\ 
\hline 
\end{tabular}
\caption{Wyniki przeprowadzonych testów funkcjonalnych}
\end{table} 
\FloatBarrier
\vspace{1cm}

Wyniki dwóch testów posiadają status negatywny. W przypadku funkcjonalności związanej z minimalizowaniem aplikacji do zasobnika systemowego błąd związany jest ze znikającą ikoną aplikacji z zasobnika systemowego. Prawdopodobny problem wynika, z braku możliwości poprawnego obsłużenia kolejki komunikatów systemowych w projekcie bazowym. Poprawna implementacja tej funkcjonalności wymagałaby przebudowania sposobu tworzenia oraz wywoływania okienka aplikacji wraz dodatkowymi funkcjonalnościami mającymi za zadanie umożliwiać komunikację pomiędzy warstwą jądra, a warstwą użytkownika.

W przypadku funkcjonalności ,,Deinstalacja stworzonego sterownika systemowego'' wywołanie jej w szczególnych warunkach testowych (niewyłączone działanie sterownika systemowego, lista ukrytych procesów/plików nie jest pusta) może prowadzić do zawieszenia się systemu operacyjnego. Jest to spowodowane naruszeniem integralności systemu plików systemu operacyjnego. Mając na uwadze dwa wspomniane problemy , mimo wszystko można założyć że aplikacja spełnia postawione przez nią wymagania. 

\subsection{Testy niefunkcjonalne}

W ramach testów niefunkcjonalnych przeprowadzone zostały testy sprawdzające bezpieczeństwo oraz wydajność stworzonej aplikacji.

\subsubsection{Testy bezpieczeństwa}

Głównymi obszarami sprawdzanymi podczas testowania bezpieczeństwa aplikacji była jej skuteczność w ukrywaniu procesów, plików (czy wybrane procesy,pliki są niewidoczne dla niepowołanych użytkowników), blokowanie dostępu do aplikacji dla użytkowników nieposiadających uprawnień administratora oraz możliwość nieautoryzowanego wyłączenia działającej aplikacji.\\

W celu skutecznego przeprowadzanie testów stworzone zostało konto użytkownika z minimalnym możliwym do przyznania poziomem uprawnień. Na jego koncie oprócz stworzonej aplikacji zainstalowano aplikacje Process Explorer oraz Free Commander. Dodatkowo podczas testów wykorzystano programy będące integralną częścią systemu Windows takie jak Task Manager oraz Windows Explorer.\\

Pierwszym krokiem podczas testowania było uruchomienie aplikacji na koncie administratora w celu ukrycia wybranego procesu oraz plików przed użytkownikiem testowym. Poniżej przedstawiono zrzuty ekranowe pokazujące jakie procesy i pliki wybrane oraz efekt działania aplikacji. 

Na załączonym poniżej zrzucie ekranowym przedstawiona została zawartość folderu, która została przeznaczona do ukrycia.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/ukrywanePliki.png}
	\caption{Zrzut ekranu pokazujący ukrywane pliki.}
\end{figure}
\FloatBarrier

Kolejnym etapem testowania było ukrycie za pomocą aplikacji wcześniej przedstawionych plików. W tym celu wywołane zostało okienko aplikacji $\rightarrow$ zakładka ,,Files'' $\rightarrow$ prawy przycisk myszy na pustej liście ukrytych plików $\rightarrow$ ,,Add'' $\rightarrow$ w polu file patch wybieramy lub wpisujemy ścieżkę do ukrytego w folderu w postaci D:\textbackslash inz\textbackslash *. W ten sposób ukryliśmy całą zawartość folderu ,,inz'' znajdującego się na dysku D.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.7]{img/ukryciePliku.png}
	\caption{Zrzut ekranu z akcji ukrycia wybranych plików.}
\end{figure}
\FloatBarrier

Podobnie jak podczas ukrywania plików wybieramy proces który będziemy ukrywać w celu przetestowania bezpieczeństwa proponowanego rozwiązania. Poniższy zrzut ekranowym pokazuje jaki proces będzie ukrywany (HideDriverGUI.exe).

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.6]{img/ukrywanyProces.png}
	\caption{Zrzut ekranu pokazujący ukrywany proces w Task Manager.}
\end{figure}
\FloatBarrier

Następnie wywołujemy okienko aplikacji $\rightarrow$ zakładka ,,Process'' $\rightarrow$ prawy przycisk myszy na pustej liście ukrytych procesów $\rightarrow$ ,,Add'' $\rightarrow$ w Process patch za pomocą przycisku wybieramy z listy dostępnych procesów ten który przeznaczony jest do ukrycia. W ten sposób ukryliśmy proces HideDriverGUI.exe. 

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.7]{img/ukrycieProcesu.png}
	\caption{Zrzut ekranu z akcji ukrycia wybranych procesów.}
\end{figure}
\FloatBarrier

Po pełnym przygotowaniu środowiska testowego, nastąpiło rozpoczęcie procesu sprawdzania działania aplikacji na koncie testowym.\\

Pierwszym testem była próba nieautoryzowanego uruchomienia aplikacji. Użytkownik testowy został poproszony przez system o podanie hasła administratora systemu co zostało przedstawione na poniższym obrazie.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/hasloAPP.png}
	\caption{Zrzut ekranu z próby nieautoryzowanego uruchomienia aplikacji.}
\end{figure}
\FloatBarrier

Kolejnym testem było sprawdzenie skuteczności ukrycia wybranych plików i procesów na koncie testowym. Użytkownik działający na koncie testowym spróbował odnaleźć ukryty proces za pomocą aplikacji Taks Manager oraz Process Explorer. Poniżej przedstawiono wyniki tych operacji w postaci zrzutów ekranu.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.6]{img/ukrytoProcesy.png}
	\caption{Zrzut ekranu potwierdzający skuteczne ukrycie procesu w Task Manager.}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.5]{img/processexplorer.png}
	\caption{Zrzut ekranu potwierdzający skuteczne ukrycie procesu w programie Process Explorer}
\end{figure}
\FloatBarrier

Ukryty proces jest niewidocznych co można zauważyć na załączonych powyżej zrzutach ekranowych.\\

Podobne testy przeprowadzone zostały w celu odnalezienia ukrytych plików przez użytkownika testowego. Do tego celu wykorzystane zostały aplikacje Eksplorator Windows oraz Free Commander.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/ukrytoPliki.png}
	\caption{Zrzut ekranu potwierdzający skuteczne ukrycie plików w Eksploratorze systemu Windows.}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/commander.png}
	\caption{Zrzut ekranu potwierdzający skuteczne ukrycie plików w programie Free Commander.}
\end{figure}
\FloatBarrier

Ukryte pliki są niewidocznych co można zauważyć na załączonych powyżej zrzutach ekranowych.\\

Analizując materiał zebrany podczas testów potwierdzone zostało, że wskazana aplikacja jest odporna na ataki znane przeciętnym użytkownikom systemu Windows.

\subsubsection{Testy wydajnościowe}

W przypadku przeprowadzanych testów wydajności głównym obszarem zainteresowania był wpływ uruchomionej w tle aplikacji na zużycie zasobów oraz wydajność działania systemu operacyjnego.\\

W celu porównania zużycia poszczególnych zasobów przeprowadzone zostały dwa testy na takich samych zestawach testowych. Zestaw ten zawierał 4GB plik danych który następnie został poddany kompresji przy pomocy programu 7-zip z podziałem na pliki wielkości 50MB. Podczas pierwszego testu dane przetwarzane były na niezmodyfikowanym systemie operacyjny, w drugim przypadku w tle uruchomione zostało testowane rozwiązanie ukrywające procesy oraz pliki. W celu uzyskania miarodajnej próby operacja kompresji została powtórzona pięciokrotnie w każdym z testów. Dane testowe zbierany były przy pomocy aplikacji Monitor wydajności wbudowanej w system Windows 7.\\

Pierwszym badanym parametrem było czas użycia procesora. W czasie pierwszego badania podczas gdy aplikacja nie była uruchomiona średni wynik czasu użycia procesora wynosił 90,6 \%. Natomiast w przypadku testów prowadzonych podczas gdy aplikacja jest uruchomiona średni czas użycie procesora wynosił 92,9 \%. Dodatkowo poniżej załączone zostały wykresy przedstawiające czas użycie procesora podczas całej operacji kompresji danych.  

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/test1.png}
	\caption{Wykres przedstawiający czas użycia procesora podczas testowania bez uruchomionej aplikacji.}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/test3.png}
	\caption{Wykres przedstawiający czas użycie procesora podczas testowania wraz z uruchomioną aplikacja.}
\end{figure}
\FloatBarrier

Kolejnymi badanymi wartościami były:
\begin{itemize}
	\item średni czas Odczytu z dysku,
	\item średni czas Zapisu na dysk.
\end{itemize}
Obie wartości wyrażone są w sekundach.\\

Podczas badania gdy aplikacja nie była uruchomiona średnie wyniki oscylowały w przypadku pierwszego parametru 0.025s, a drugiego 0.011s. Natomiast podczas testów prowadzonych gdy aplikacja była uruchomiona odpowiednio wyniki dla pierwszego wyniosły 0.028s dla drugiego 0.014s. Dodatkowo poniżej załączone zostały wykresy przedstawiające zmianę poszczególnych wartości podczas całej operacji kompresji danych.  

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/test2.png}
	\caption{Wykres przedstawiający średni czas Odczytu/Zapisu z dysku podczas testowania bez uruchomionej aplikacji.}
\end{figure}
\FloatBarrier

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/test4.png}
	\caption{Wykres przedstawiający średni czas Odczytu/Zapisu z dysku podczas testowania wraz z uruchomioną aplikacja.}
\end{figure}
\FloatBarrier

Analizując zebrane dane możemy zauważyć, że w przypadku czasu użycia procesora średnie procentowe użycie różni się o 2,3 \%. W przypadku wyników zebranych dla średnich czasów odczytu/zapisu z dysku różnica wynosi 0.003s dla odczytu i zapisu. Otrzymując takie wyniki możemy założyć, że wpływ aplikacji na działanie systemu operacyjnego jest dostatecznie mały aby uznać go za pomijalny.